777點跌幅之謎 最後10秒有共識？

恒指昨日中午收市跌777點，與林鄭外號一致。香港程式交易研究中心總裁蔡嘉民相信，只要交投並非高度活躍，大戶向佔比較大的恒指成份股下手，便有望控制指數變幅；友邦（1299）和港交所（388）是昨午最後階段跌市的關鍵。

蔡嘉民表示，昨日期指先行插水，令恒指大方向跟跌，之後在11時57分至中午收市，期指已幾無變動，恒指則跌約760點至26157點徘徊，隨後友邦和港交所股價忽然有沽壓，多隻權重股的買賣掛盤亦較上周五同時段異常多，跡象反映大戶出手，成為加速恒指下跌主因。

按照恒指計算公式，其他權重達2%以上的藍籌股也要在買方掛盤獲得成交，才能配合友邦和港交所的跌勢壓低恒指，但有關股票只需成交一手亦能觸發，更大的難度是要預算沒有其他投資者大手買賣。蔡指約在11時59分36秒時，恒指已錄777點跌幅，餘下十多秒又沒有成交，他認為莊家或「有共識」。真是信不信由你！